

Домашна работа №2 | 0M10600299  
Търсене и извличане на информация

Заг 1

$$\boxed{1.} \frac{\partial \mathcal{J}_{w,c, \bar{c}_1, \dots, \bar{c}_n}(u, v, w)}{\partial w} = - \frac{\partial (\log \sigma(v_c^T W u_w - q_c))}{\partial w}$$

За съкратен запис  
ще обозначим  $\mathcal{J} := \mathcal{J}_{w,c, \bar{c}_1, \dots, \bar{c}_n}(u, v, w)$

$$= - \sum_{j=1}^n \frac{\partial (\log \sigma(q_{\bar{c}_j} - v_{\bar{c}_j}^T W u_w))}{\partial w}$$

свойство  
на сигмоид

$$= - (1 - \sigma(v_c^T W u_w - q_c)) \cdot \frac{\partial (v_c^T W u_w - q_c)}{\partial w}$$

$$= - \sum_{j=1}^n (1 - \sigma(q_{\bar{c}_j} - v_{\bar{c}_j}^T W u_w)) \cdot \frac{\partial (q_{\bar{c}_j} - v_{\bar{c}_j}^T W u_w)}{\partial w}$$

$$\frac{\partial (v_c^T W u_w - q_c)}{\partial w} = W^T v_c \quad \left| \quad \frac{\partial (q_{\bar{c}_j} - v_{\bar{c}_j}^T W u_w)}{\partial w} = -W^T v_{\bar{c}_j} \right.$$

$$\Rightarrow \frac{\partial \mathcal{J}}{\partial w} = \sum_{j=1}^n (1 - \sigma(q_{\bar{c}_j} - v_{\bar{c}_j}^T W u_w)) \cdot W^T v_{\bar{c}_j} - (1 - \sigma(v_c^T W u_w - q_c)) \cdot W^T v_c$$

Можем да изнесем  $W^T$ , понеже  $\sigma(x) \in \mathbb{R}$  за  $x \in \mathbb{R}$  (скларен

скалар

$$\Rightarrow \frac{\partial \mathcal{J}}{\partial w} = W^T \left( \sum_{j=1}^n (1 - \sigma(q_{\bar{c}_j} - v_{\bar{c}_j}^T W u_w)) \cdot v_{\bar{c}_j} - (1 - \sigma(v_c^T W u_w - q_c)) \cdot v_c \right)$$

[2]. По условие  $\bar{c}_{ij}$  са индексите на  
и разл. случайно избори думи, различни

от  $c_i$ .

$\Rightarrow$  В израза със сума не присъства векторът  $V_c$ .

$$\Rightarrow \frac{\partial (-\log \sigma(V_c^T W_{uw} - q_c) + \sum_{j=1}^n \dots)}{\partial V_c}$$

$$= \frac{\partial (\log \sigma(V_c^T W_{uw} - q_c))}{\partial V_c} = (1 - \sigma(V_c^T W_{uw} - q_c)) \cdot W_{uw}$$

$$= \frac{\partial \mathcal{J}}{\partial V_c}$$

[3]. Аналогично на 2. за непрекъснатите се вектори  
между  $K_j = \overline{1, n}$ :  $V_{\bar{c}_j} \neq V_c$  и са независими

$$\Rightarrow \frac{\partial (\log \dots + \sum_{j=1}^n \dots)}{\partial V_{\bar{c}_j}} = - \sum_{j=1}^n \frac{\partial (\log \sigma(q_{\bar{c}_j} - V_{\bar{c}_j}^T W_{uw}))}{\partial V_{\bar{c}_j}}$$

$$\frac{\partial \mathcal{J}}{\partial V_{\bar{c}_j}} = (1 - \sigma(q_{\bar{c}_j} - V_{\bar{c}_j}^T W_{uw})) \cdot W_{uw}$$

4. За параметр  $g$  имеем  ~~$V_c^T W u_w - g_c = g_1(w)$~~   
 $\frac{\partial J}{\partial w} = \frac{\partial}{\partial w} (\log \dots)$   ~~$g_c - v_c^T \cdot W u_w = g_2(w)$~~

$$= - \frac{\partial \log(g_1(w))}{\partial w} - \sum_{j=1}^n \frac{\partial \log(g_2(w))}{\partial w}$$

$$= - (1 - \sigma(g_1(w))) \cdot \frac{\partial(g_1(w))}{\partial w} - \sum_{j=1}^n (1 - \sigma(g_2(w))) \cdot \frac{\partial(g_2(w))}{\partial w}$$

$$g^*(w) = V_c^T W u_w = \sum_{j=1}^M \left( \sum_{i=1}^M V_{ci} \cdot W_{ij} \right) \cdot u_{w,j}$$

$$= \sum_{i=1}^M \sum_{j=1}^M V_{ci} \cdot W_{ij} \cdot u_{w,j}$$

$$\frac{\partial g^*(w)}{\partial w_{ij}} = V_{ci} \cdot u_{w,j} \Rightarrow \frac{\partial g^*(w)}{\partial w} = \underbrace{V_c}_{R^{M \times 1}} \cdot \underbrace{u_w}_{R^{M \times 1}}^T$$

Аналогично  $\frac{\partial g_2(w)}{\partial w} = - V_{\bar{c}_j} \cdot u_w^T = - \frac{\partial g_1(w)}{\partial w}$

$$\Rightarrow \frac{\partial J}{\partial w} = \left( \sum_{j=1}^n (1 - \sigma(g_{\bar{c}_j} - V_{\bar{c}_j}^T \cdot W u_w)) \cdot V_{\bar{c}_j} - (1 - \sigma(V_c^T W u_w - g_c)) \cdot V_c \right) / u_w^T$$

2 заг.

1. Если заданы  $t := \bar{V} W u_w - \bar{q} \in \mathbb{R}^{n+1}$ , то

$$t_1 \bar{c} = V_c^T W u_w - q_c$$

$$\bar{c}_{i-1} t_i = V_{\bar{c}_{i-1}}^T W u_w - q_{\bar{c}_{i-1}}$$

У нас есть:

$$J = - \sum_{i=1}^{n+1} \left[ (\bar{c}_i)_+ \log o(t_i) + (1 - (\bar{c}_i)_+) \log o(-t_i) \right]$$

$$\frac{\partial J}{\partial u_w} \in \mathbb{R}^M, \text{ где } J \in \mathbb{R} \text{ и } u_w \in \mathbb{R}^M$$

$$\frac{\partial J}{\partial u_w} = \left( \frac{\partial t}{\partial u_w} \right)^T \cdot \left( \frac{\partial J}{\partial t} \right)$$

$\mathbb{R}^{n \times (n+1)} \quad \mathbb{R}^{n+1}$

$$\exists \text{ } \bar{I} : \frac{\partial (\bar{V} W u_w - \bar{q})}{\partial u_w} = \bar{I} = \bar{V} W \in \mathbb{R}^{(n+1) \times M}$$

$\mathbb{R}^{(n+1) \times M}$

$$\exists \text{ } \bar{I} : \begin{pmatrix} \frac{\partial J}{\partial t_1} \\ \vdots \\ \frac{\partial J}{\partial t_{n+1}} \end{pmatrix}$$

$$\frac{\partial J}{\partial t_i}, \text{ где } i = \overline{1, n+1} : \frac{\partial J}{\partial t_i}$$

$$\frac{\partial J}{\partial t_i} = \bar{c}_i (1 - o(t_i)) - (1 - \bar{c}_i) (1 - o(-t_i))$$

(стр 4)

$$\frac{\partial J}{\partial t_i} = \left[ (\bar{\delta}_c)_i (1 - \sigma(t_i)) - (1 - \bar{\delta}_c)_i \sigma(t_i) \right] =$$

$$= \left[ (\bar{\delta}_c)_i - \cancel{(\bar{\delta}_c)_i \sigma(t_i)} - \sigma(t_i) + \cancel{(\bar{\delta}_c)_i \sigma(t_i)} \right]$$

$$= \left[ (\bar{\delta}_c)_i - \sigma(t_i) \right] = \left[ (\bar{\delta}_c - \sigma(t))_i \right]$$

$$\Rightarrow \frac{\partial J}{\partial t} = -\bar{\delta}_c + \sigma(t) = \mathcal{J}$$

$$\text{от } \mathcal{J} \text{ и } \mathcal{J} \Rightarrow$$

$$\frac{\partial J}{\partial u_w} = (\bar{V} W)^T (\bar{\delta}_c - \sigma(t)) = -W^T \cdot \bar{V}^T \left[ \bar{\delta}_c - \sigma(\bar{V} W u_w - \bar{q}) \right]$$

$$\boxed{2.} \frac{\partial J}{\partial \bar{V}} \in \mathbb{R}^{(n+1) \times M} = \left( \frac{\partial t}{\partial \bar{V}} \right)^T \cdot \frac{\partial J}{\partial t} = \left( \frac{\partial t}{\partial \bar{V}} \right)^T \cdot (-1) (\bar{\delta}_c - \sigma(\bar{V} W u_w - \bar{q}))$$

$$\frac{\partial t}{\partial \bar{V}} \in \mathbb{R}^{(n+1) \times (n+1) \times M}$$

За да изразим лесно  $\frac{\partial J}{\partial \bar{V}}$ , нека изразим

$$\frac{\partial J}{\partial \bar{V}_i}, \quad t_i \in \overline{1, n+1}$$

$$\frac{\partial J}{\partial \bar{V}} = \begin{pmatrix} \frac{\partial J}{\partial \bar{V}_1} \\ \vdots \\ \frac{\partial J}{\partial \bar{V}_{n+1}} \end{pmatrix} \quad \left| \quad \frac{\partial J}{\partial \bar{V}_i} = \frac{\partial J}{\partial t_i} \cdot \frac{\partial t_i}{\partial \bar{V}_i} = (\bar{\delta}_c + \sigma(t))_i (W u_w)^T \right.$$

$$\Rightarrow \frac{\partial J}{\partial \bar{V}} = \begin{pmatrix} -\bar{\delta}_c + \sigma(t)_1 \\ \vdots \\ -\bar{\delta}_c + \sigma(t)_{n+1} \end{pmatrix} \left[ (W u_w)^T \right] \left( -\bar{\delta}_c + \sigma(t) (W u_w)^T \right)$$

=  $(\sigma(\bar{V} W u_w - \bar{q}) - \bar{\delta}_c) u_w^T W^T$  стр 5

$$\frac{\partial J}{\partial \bar{v}} = (\sigma(\bar{v}Wu_w - \bar{q}) - \bar{\delta}_c) u_w^T W^T$$

3.

$$\frac{\partial J}{\partial W} = \bar{v}^T (\sigma(\bar{v}Wu_w - \bar{q}) - \bar{\delta}_c) u_w^T$$

$\in \mathbb{R}^{m \times m}$ , несимметричная

$\gamma \in \mathbb{R}$  и  $W \in \mathbb{R}^{m \times m}$

для проверки.